---
title: 宋词  
date: 2023-03-08 10:58:36  
publish: true  
tags:

- 杂项

---

## 词牌

明朝顾从敬刻印的《类编草堂诗余》中将词牌按照字数分为小令、中调、和长调。

- 小令：58 字内
- 中调：59-90 字
- 长调：91 字以上

此书中最短的词牌为《竹枝》，但一般认为字数最少的词牌是《十六字令》（《归字遥》）单调，全词十六字，三平韵

### 阕

宋词一般像对联一样分为上下两阕，少数只有一阕或多阕。只有一阕的词牌是单调，宋人多用同一格式重填一阕称之为 “双调”。

## 韵格（格律）

### 韵部

韵书中把同韵的字归在一起成为一部。如《广韵》分韵为二百零六部，《平水韵》分为一百零六部，《中原音韵》分为十九部。

### 音韵

“平”指平直，“仄”指曲折。根据隋朝至宋朝时期修订的韵书，如《切韵》《广韵》等，中古汉语有四种声调，称为平、上、去、入。除了平声，其余三种声调有变化，故统称为仄声。

### 平仄中

- 平：汉语拼音的一声和二声。
	- 阴平：1声(ˉ)
	- 阳平: 2声(ˊ)
- 仄：汉语拼音的三声和四声。
	- 上声: 3声(ˇ)
	- 去声: 4声(ˋ)
- 中：不区分平仄，填什么字都可以。

### 如何确定一个字的音韵

随着汉语的发展和简化，汉字的读音和古代发生了较大的改变。普通话入声消失，入声归入仄声中的上去两声和平声中的阴平、阳平，这导致用普通话判别诗词平仄会有错误，需要参考《切韵》《广韵》《词林正韵》等书籍。

### 十三辙韵

十三道大辙，音节术语，十三辙的名目是发花、坡梭、乜斜（miēxie)、一七、姑苏、怀来、灰堆、遥条、由求、言前、人辰、江阳、中东。

### 用典

指诗词创作时使用典故，例如：公子道存知不弃。

公子指人，道存出自《庄子》后为知己的含义，知不弃为：知道，却不嫌弃。

### 三平韵

每阕以平声为韵，三个韵脚皆是平声，前两句用韵相同，是为叠韵。

### 一韵到底

全词押韵之处全部用一个韵，例如《谒金门》

## 例

### 忆江南

单调二十七字，三平韵，北宋起有双调，实际是重复单阕。

《忆江南·江南好》［唐］白居易

江南好，风景旧曾谙。日出江花红胜火，春来江水绿如蓝。能不忆江南？   
平中仄，中仄仄平平。中仄中平平仄仄，中平平仄仄平平。平仄仄平平。

### 眼儿媚

双调四十八字，前段五句三平韵，后段五句两平韵

- 《眼儿媚·楼上黄昏杏花寒》[宋] 阮阅

楼上黄昏杏花寒，斜月小阑干。一双燕子，两行征雁，画角声残。  
平仄平平仄平平，中仄仄平平。中平中仄，中平中仄，中仄平平。

绮窗人在东风里，洒泪对春闲。也应似旧，盈盈秋水，淡淡春山。  
中平中仄平平仄，中仄仄平平。中平中仄，中平中仄，中仄平平。

- 《眼儿媚·玉京曾忆昔繁华》[宋] 赵佶

玉京曾忆昔繁华。万里帝王家。琼林玉殿，朝喧弦管，暮列笙琶。  
平仄平平仄平平，中仄仄平平。中平中仄，中平中仄，中仄平平。

花城人去今萧索，春梦绕胡沙。家山何处，忍听羌笛，吹彻梅花。  
中平中仄平平仄，中仄仄平平。中平中仄，中平中仄，中仄平平。
